**自覺運動**，為1960年代[台灣青年學生發起的運動](../Page/台灣.md "wikilink")，內容為提振國民[公德心的運動](../Page/公德心.md "wikilink")。

## 始末

1963年5月18日，[国立台湾大學的](../Page/国立台湾大學.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[留學生](../Page/留學生.md "wikilink")[柏大恩](../Page/柏大恩.md "wikilink")（Don
Baron）以[筆名](../Page/筆名.md "wikilink")「狄仁華」在《[中央日報](../Page/中央日報.md "wikilink")》[副刊投書](../Page/副刊.md "wikilink")《人情味與公德心》，批評當時台灣的[自私](../Page/自私.md "wikilink")、[善嫉](../Page/善嫉.md "wikilink")、[冷漠](../Page/冷漠.md "wikilink")、社會腐化現象，引起不少青年學生共鳴。1963年5月20日，就讀台大的[陳鎮國與](../Page/陳鎮國.md "wikilink")[國立政治大學代聯會總幹事](../Page/國立政治大學.md "wikilink")[許席圖決定成立](../Page/許席圖.md "wikilink")「中國青年自覺運動推行會」，以「我們不是自私頹廢的一代」作為宗旨，號召學生從事[社會服務](../Page/社會服務.md "wikilink")。

自覺運動參與的學校除台大、政大之外，大學還包括[東吳大學](../Page/東吳大學_\(台灣\).md "wikilink")、[國立台灣師範大學](../Page/國立台灣師範大學.md "wikilink")、[國立清華大學](../Page/國立清華大學.md "wikilink")、[中原大學](../Page/中原大學.md "wikilink")、[靜宜大學等](../Page/靜宜大學.md "wikilink")，高中有[北一女](../Page/北一女.md "wikilink")、[景美女中](../Page/景美女中.md "wikilink")、[建國中學](../Page/建國中學.md "wikilink")、[台師大附中](../Page/台師大附中.md "wikilink")、[成功高中](../Page/成功高中.md "wikilink")、[強恕高中](../Page/強恕高中.md "wikilink")、[開平高中](../Page/開平高中.md "wikilink")、[蘭陽女中](../Page/蘭陽女中.md "wikilink")、[新竹中學等學校](../Page/新竹中學.md "wikilink")。並且除[台北總會外](../Page/台北.md "wikilink")，尚有[基隆](../Page/基隆市.md "wikilink")、[新竹](../Page/新竹縣.md "wikilink")、[苗栗](../Page/苗栗縣.md "wikilink")、[台中](../Page/臺中市.md "wikilink")、[嘉義](../Page/嘉義縣.md "wikilink")、[台南](../Page/臺南市.md "wikilink")、[高雄](../Page/高雄市.md "wikilink")、[宜蘭等八個分會](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")。而且許席圖也有意成立「統一事業基金會」（統中會）作為資金來源。

但是自覺運動引發當時主導台灣學生事務的[救國團注意](../Page/救國團.md "wikilink")，自覺運動便受到[國防部](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")、[警備總部](../Page/警備總部.md "wikilink")、[法務部調查局](../Page/法務部調查局.md "wikilink")、[警政署等單位成立的](../Page/警政署.md "wikilink")「七一四專案小組」進行打壓，許席圖等幹部也先後於1969年2月被捕入獄，其他相關人士也被約談，是為「統中會案」；自覺運動推行會與自覺運動也在政府壓力下走入尾聲。

1969年6月，許席圖、劉秀明、周順吉、[呂建興](../Page/呂建興.md "wikilink")、莊信男被移送警備總部軍法處看守所，同月底被[軍事檢察官依](../Page/軍事檢察官.md "wikilink")《[懲治叛亂條例](../Page/懲治叛亂條例.md "wikilink")》第二條第三項[起訴](../Page/起訴.md "wikilink")。1969年9月12日，劉秀明被依《懲治叛亂條例》第二條第三項判處[有期徒刑](../Page/有期徒刑.md "wikilink")10年、[褫奪公權](../Page/褫奪公權.md "wikilink")5年，周順吉、呂建興、莊信男被依《懲治叛亂條例》第二條第一項判處有期徒刑15年、褫奪公權10年，四人均提起上訴；而在此之前，許席圖因[台大醫院開具證明罹患](../Page/台大醫院.md "wikilink")[精神分裂症](../Page/精神分裂症.md "wikilink")，已獲得[軍事法庭裁定停止審判](../Page/軍事法庭.md "wikilink")。1970年3月19日，[國防部軍法覆判局將本案發回更審](../Page/國防部軍法覆判局.md "wikilink")。1970年4月，周順吉、呂建興、莊信男各被判處[無期徒刑及](../Page/無期徒刑.md "wikilink")[褫奪公權終身](../Page/褫奪公權.md "wikilink")，劉秀明被判處[有期徒刑](../Page/有期徒刑.md "wikilink")15年、褫奪公權10年。1973年，許席圖被送往[台北市立療養院](../Page/台北市立療養院.md "wikilink")。1975年，[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[蔣中正](../Page/蔣中正.md "wikilink")[逝世](../Page/蔣中正之死.md "wikilink")，政府頒佈全國性減刑，周順吉、呂建興、莊信男改處有期徒刑15年，劉秀明改處有期徒刑10年。1984年，呂建興獲釋。

1987年7月15日，台灣[解嚴](../Page/解嚴.md "wikilink")，警備總部依《國家安全法》將政治案件移送[台灣高等法院審理](../Page/台灣高等法院.md "wikilink")。1991年5月22日，《懲治叛亂條例》被廢止。1992年6月11日，台灣高等法院合議庭經過評議，認為本案被告雖有顛覆政府之意圖，但無具體事證認其有以強暴、脅迫之非法方法實行，因此諭知[免訴](../Page/免訴.md "wikilink")。

早年參加中國青年自覺運動推行會的會員，於2013年10月27日該會成立50週年日發行紀念書《自覺覺人．自強強國：中華民國青年自覺運動實錄（1963～1970）》（中華民國青年自覺運動編輯委員會作，禾年實業出版，ISBN
978-986-89820-1-7）。該書內容包括青年自覺運動之始末回顧、大事紀要、組織章程、歷任重要工作幹部名單、原始文物與照片、新聞報導紀錄以及諸多會員撰寫之第一手資料，書中也提及[馬英九](../Page/馬英九.md "wikilink")、[謝長廷](../Page/謝長廷.md "wikilink")、[秦金生與青年自覺運動之關連](../Page/秦金生.md "wikilink")，堪稱為首本較完整之青年自覺運動史料書刊。

1963年8月，柏大恩學成返回美國。1967年，柏大恩與江雅美結婚，定居[檀香山傳教](../Page/檀香山.md "wikilink")。2013年9月11日，柏大恩逝世。

1986年10月，呂建興創辦《南方雜誌》。1988年2月，《南方雜誌》停刊，總共發行16期。在[黃信介擔任](../Page/黃信介.md "wikilink")[民主進步黨主席的時代](../Page/民主進步黨主席.md "wikilink")，呂建興擔任[民主進步黨泛](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[美麗島系](../Page/美麗島系.md "wikilink")[智庫](../Page/智庫.md "wikilink")“台灣政治經濟研究室”主任研究員。1989年，[民主進步黨秘書長](../Page/民主進步黨秘書長.md "wikilink")[張俊宏主編的書](../Page/張俊宏.md "wikilink")《到執政之路：“地方包圍中央”的理論與實際》，執筆者是[郭正亮](../Page/郭正亮.md "wikilink")（筆名「江迅」）、[黃吉川](../Page/黃吉川.md "wikilink")（筆名「江夏」）、[林朝成](../Page/林朝成.md "wikilink")（筆名「呂鯤」）與呂建興（筆名「呂昱」）。

## 参考文献

[Category:台湾白色恐怖时期案件](../Category/台湾白色恐怖时期案件.md "wikilink")
[D](../Category/臺灣高等教育史.md "wikilink")
[Category:臺灣國民教育史](../Category/臺灣國民教育史.md "wikilink")
[Category:臺灣社會運動](../Category/臺灣社會運動.md "wikilink")